[PASSION I]

[Précédente]

[Accueil]

[Remonter]

[Suivante]
Bibliothèque

Accueil
Remonter
I Carême I
I Carême II
I Carême III
I Carême IV
I Carême Plan
I Carême Ld
I Carême Vd
II Carême I
II Carême II
II Carême Ld
Honneur
II Carême Jd I
II Carême Jd II
III Carême I
III Carême II
III Carême Mardi
III Carême Vdi
III Carême Sdi
III Carême Sdi abr.
IV Carême I
IV Carême II
IV Carême III
IV Carême Mardi abr.
IV Carême Mcdi Plan
IV Carême Vdi
Brièveté Vie frg
Passion I
Passion II
Passion III
Passion Mardi
Sem. Passion (3) I
Sem. Passion (3) II
Sem. Passion (3) III
Vendr. Passion I
Vendr. Passion II
Sem. Passion abrg.
Rameaux I
Rameaux II
Rameaux III
Rameaux IV

 



PREMIER SERMON  POUR LE DIMANCHE DE LA PASSION, SUR LA POSSIBILITÉ D'ACCOMPLIR LES COMMANDEMENTS (_A_).


 

_Si veritatem dico vobis, quare non creditis mihi_ ?

Si je vous dis la vérité, pourquoi ne me croyez-vous pas? _Joan.,_ VIII,
46.

 

Il n'y a jamais eu de reproche plus équitable que celui que nous fait
aujourd'hui le Sauveur des âmes, et que l'Église met dans la

 

(_a_) _Exorde_.— Vérité aimée dans le ciel, appréhendée dans les enfers,
méprisée seulement sur la terre.

_Premier point_. — Possibilité des commandements. Règle. Ils ne sont pas
loin. Évangile. Dieu abaissé : donc sa doctrine à notre portée.
Tempérament, Grâce. Elle peut surmonter l'humeur dominante. Exemple de
la Cour. _Sicut exhibuistis membra vestra servire immunditiae..... ita
nunc exhibete membra vestra servire justitiœ_..... (_Rom.,_ VI, 19).
Coutumes non à suivre : _Licet concivere, commori non licet_ (Tertull.,
_De Idololat.,_ n. 14).

_Second point_.— Nécessité de reprendre les superbes. _Propterea
corripiendus es, quia corripi non vis_ ( S. August., _De Corrept. et
grat., lib_. V, cap. VII). Les pécheurs ne veulent pas qu'on les
reprenne, comme si faire bien ou mal c'était une chose indifférente.

On retire de ses yeux la loi. Les péchés. La loi devant nous éclaire ;
la loi après nous charge. Honte utile. Exemple. Fausse paix : la faut
troubler. Les pécheurs croient perdre tous leurs biens, quand on leur en
ôte l'usage corrompu. Conscience bridée : lui rendre sa liberté. Douleur
utile. Douleur qui nous trouve ; douleur que nous devons chercher,
pénitence.

_Troisième point_. — Prédicateurs obligés à bien vivre : _Qaœcumqne
dixerint vobis, servate et facite_ ( _Matth.,_ XXIII, 3). Raisin, épine
( S. August., Tract, XLVI in _Joan.,_ n. 6).

 

Prêché dans le Carême de 1660, aux Minimes de la Place-Royale.

Ce sermon présente des vestiges de l'époque de Metz : on y trouve un
grand nombre de passages bibliques jetés pour ainsi dire les uns sur les
autres, de longues et fréquentes allocutions où l'auteur emploie le
nombre singulier, dos interrogations sans la particule ne, qui
rappellent les premiers essais de l'auteur, et des expressions comme
celles-ci : « Ordures ; pourquoi une petite amertume, que votre goût
malade y trouve d'abord (dans la pénitence), vous empêche-t-elle de
recevoir une médecine si salutaire ?» Tout cela montre que notre sermon
se rapproche de l'époque de Metz ; mais il n'y appartient pas. En effet
l'orateur dit dans le premier point : « Je ne veux que la vie de la Cour
pour les en convaincre par expérience (dans un si grand auditoire il
n'est pas qu'il ne s'y rencontre plusieurs courtisans). Qu'est-ce que la
vie de la Cour? faire céder toutes ses passions au désir d'avancer sa
fortune... » Et dans le troisième point : « En quoi nous plaignons-nous
justement que vous méprisez notre travail? En ce que vous nous écoulez,
et que vous ne nous croyez pas ; en ce qu'où ne vit jamais un si grand
Contours, et si peu de componction ; en ce que nous recevons assez de
compliments, et que nous ne voyons point de pénitence.» On voit par ces
deux passages que notre sermon a été prêché dans la capitale et devant
un nombreux auditoire. Or les mémoires de l'époque nous apprennent que
la vaste église des Minimes ne pouvait contenir, pendant le Carême de
1660, la foule qui se pressait dans son enceinte.

 

377

 

bouche (_a_) de tous les prédicateurs de l'Évangile. On prêche la
vérité, et, personne ne la veut entendre ; on montre à tous les peuples
la voie du salut, et on méprise de la suivre ; on élève la voix tout un
Carême pour crier hautement contre les vices, et on ne voit point de
pénitence. Si on prêchait à des infidèles qui se moquent de Jésus-Christ
et de sa doctrine, il ne faudrait pas trouver étrange si elle était mal
reçue ; mais que ceux qui se disent chrétiens, qui font profession de la
respecter, la renient néanmoins par leurs œuvres et vivent comme si
l'Évangile était une fable : _Obstupescite, cœli, super hoc_ (1) ! « O
ciel! ô terre! étonnez-vous d'un aveuglement si étrange! »

Chrétiens, qu'avez-vous à dire contre l'Évangile de Jésus-Christ et
contre ses vérités qu'on vous annonce? Est-ce que vous n'y croyez pas
(_b_)? Avez-vous renoncé à votre baptême? Avez-vous effacé de dessus vos
fronts l'auguste caractère de chrétien ? A Dieu ne plaise! me
direz-vous ; je veux vivre et mourir enfant de l'Église. Dieu soit loué,
mon frère, de ce que le dérèglement de vos mœurs ne vous a pas fait
encore oublier votre religion et votre foi ; mais si vous avez du respect
pour elle ; si vous croyez, comme vous le dites, que ce que nous vous
enseignons c'est la vérité, pourquoi refusez-vous de la suivre? Pourquoi
vois-je une telle contrariété entre votre vie et votre créance? _Si
veritatem dico vobis,_

 

1 _Jerem_., II, 12.

 

(_a_) _Var_. : Il n'y a jamais eu de plainte plus juste que celle que
fait aujourd'hui le Sauveur des âmes, et que l'Église met à la bouche...
— (_b_) Puisque le Fils de Dieu nous ordonne de nous plaindre
aujourd'hui en son nom de ce traitement indigne, que font les hommes à
la vérité, un discours de cette nature doit se Commencer par des
reproches ; un attentat si qualifié doit obliger, ce me semble, à
commencer par l'invective. Je vous demande, chrétiens, qu’avez-vous à
dire contre l'Évangile? Que trouvez vous de si méprisable dans les
ventes qu'on vous annonce, que vous ne daigniez vous en émouvoir non
plus que h vous n'y croyiez pas ?

 

378

 

_quare non credilis mihi ?_ Avez-vous quelque raison ou quelque excuse,
ou du moins quelque prétexte vraisemblable? Dites-le-nous franchement ;
nous sommes prêts de vous entendre.

Chrétiens, voici trois excuses que je trouve, sinon dans la bouche, du
moins dans le cœur de tous les pécheurs ; c'est là qu'il les faut aller
attaquer pour les abattre, s'il se peut, aux pieds de Jésus et de ses
vérités adorables. Ils répugnent premièrement à notre doctrine, parce
qu'elle leur semble trop haute ; et ils disent que cette vie est
au-dessus des forces humaines (_a_). Ils y résistent secondement, parce
qu'encore qu'elle soit possible, elle choque leurs inclinations, et
ainsi il ne faut pas s'étonner si nos discours leur déplaisent. Enfin la
troisième cause de leur résistance, c'est qu'ils se plaignent de
nous-mêmes, ou que nous ne prêchons pas comme il faut, ou que nous ne
vivons pas comme nous prêchons, et ils se croient autorisés à mal faire
en déchirant notre vie. Voilà, Messieurs, les froides raisons pour
lesquelles ils méprisent les enseignements que nous leur donnons de la
part de Dieu, où vous verrez qu'ils mêlent ensemble le faux, le vrai, le
douteux : tant ils sont obstinés à se défendre contre ceux qui ne
demandent que leur salut.

Car pour ce que vous nous reprochez que la vie que nous prêchons est
trop parfaite et que vous ne pouvez pas y atteindre, cela est faux
manifestement, parce que Dieu si sage et si bon ne commande pas
l'impossible. Que si la cause pour laquelle nous vous déplaisons, c'est
que nous contrarions vos désirs, pour cela nous confessons qu'il est
véritable ; aussi notre dessein n'est pas de vous plaire, mais de faire,
si nous pouvons, que vous vous déplaisiez à vous-mêmes, afin de vous
convertir à Notre-Seigneur. Enfin quand vous rejetez sur nous votre
faute, et que vous dites que notre vie ou notre manière de dire en est
cause, en cela peut-être que vous dites vrai, et peut-être aussi nous
imposez-vous. Mais qu'il soit vrai ou faux, notre faute ne vous justifie
pas ; et quoi qu'il soit de nous, qui ne sommes que faibles ministres
(_b_), les vérités que nous annonçons doivent se soutenir par leur
propre poids. C'est en peu de mots ce que j'ai à dire. Que. sert de vous

 

(_a_) _Var._ : Qu'il n'est pas possible de la pratiquer. — (_b_)
Qu'indignes ministres.

 

379

 

demander vos attentions? Vous n'êtes guère chrétiens, si vous la refusez
à des matières si importantes. Commençons à combattre la première
excuse.

 


PREMIER  POINT.

 

La première raison de ceux qui, sous le nom du christianisme, mènent une
vie païenne et séculière, c'est qu'il est d'une trop haute perfection de
vivre selon l'Évangile ; et que cette grande pureté d'esprit et de
corps, cette vie pénitente et mortifiée, cet amour des amis et des
ennemis, passe la portée de l'esprit humain. De vouloir montrer en
particulier la possibilité de chaque précepte, ce serait une entreprise
infinie ; prouvons-le par une raison générale, et disons que c'est pécher
contre les principes, que ce n'est pas entendre le mot de commandement,
que de dire que l'exécution en est impossible. En effet le commandement,
c'est la règle de l'action ; or toute règle est une mesure : _Mensura
homogenea,_ dit saint Thomas, _accommodabilis mensurato_ (1) : « C'est
une mesure, dit-il, qui doit s'ajuster avec la chose ; » par conséquent
si la loi de Dieu est la règle et la mesure de nos actions, il faut
qu'il y ait de la proportion, afin qu'elles puissent être égalées ; toute
mesure est fondée sur la proportion.

Que si le commandement que Dieu nous donne était au-dessus de nous, nous
aurions raison de lui dire : Seigneur, vous me donnez une règle à
laquelle je ne puis me joindre, dont je ne puis pas même approcher :
cela n'est pas de votre sagesse. Aussi n'en est-il pas de la sorte ; et
lui-même (_a_) en donnant sa loi, il a été soigneux de nous dire : Ah!
mon peuple, ne te trompe pas ; « le précepte que je te donne aujourd'hui
n'est pas au-dessus de toi, il n'est pas éloigné (_b_) de toi par une
longue distance : » _Mandatum hoc, quod ego prœcipio tibi hodie, non
supra te est, neque longè positum_ (2) ; « il ne faut point monter au
ciel, il ne faut point passer les mers pour le trouver : » _nec in cœlo
situm_...., _neque trans mare positum_ (3). C'est une règle que je te
donne ; et afin que tu

 

1 Part., _Quaest_. III, art. 5, ad 2 ; Ia IIae, _Quœst._ XIX, art. 4, ad
2. — 2 Deuter., XXX, 11. — 3 _Ibid.,_ 12, 13.

 

(_a_) _Var. :_ C'est pourquoi lui-même. — (_b_) Séparé.

 

380

 

puisses t'ajuster à elle, je la mets au niveau, tout auprès de toi :
_Juxta te est sermo valde, valde, valde_ : « Il est tout auprès, en ta
bouche et en ton cœur pour l'accomplir : » _In ore tuo et in corde tuo,
ut facias illum_ (1). Et vous direz après cela qu'il est impossible !

Mais peut-être que vous penserez que cela s'entend du Vieux Testament,
qui est de beaucoup au-dessous de la perfection évangélique. Que de
choses j'aurais à répondre pour combattre cette pensée (a)! _Erunt prava
indirecta_ (2).— _Legis difficultates, Evangelii facilitates_. Mais je
m'arrête à cette raison : qu'elle est solide! qu'elle est chrétienne !
Quel est le mystère de l'Évangile? Un Dieu homme, un Dieu abaissé ! Et
_Verbum caro factum est_ (3). Et pourquoi s'est-il abaissé? Apprenez-le
par la suite : _Et habitavit in nobis_ : c'est afin de «demeurer avec
nous, » dit le bien-aimé disciple ; et ailleurs : « Pour lier société
avec nous : » _Ut et nos societatem habeamus cum eo_ (4). Il ne pouvait
y avoir de société entre sa grandeur et notre bassesse, entre sa majesté
et notre néant ; il s'abaisse, il s'anéantit pour s'accommoder à notre
portée. Il se couvre d'un corps comme d'un nuage, non pour se cacher,
dit saint Augustin, mais pour tempérer son éclat trop fort, qui aurait
ébloui notre faible vue : _Nube tegitur Christus, non ut obscuretur, sed
ut temperetur_ (5). Ce Dieu, qui est descendu du ciel en la terre pour
se mettre en égalité avec nous, mettra-t-il au-dessus de nous ses
préceptes (_b_)? Et s'il veut que nous atteignions à sa personne,
voudra-t-il que nous ne puissions atteindre à sa doctrine? Ah! mes
frères, ce n'est pas entendre le mystère d'un Dieu abaissé : une telle
hauteur ne s'accorde pas avec une telle condescendance.

Ce n'est pas que je veuille rien diminuer de la perfection évangélique ;
mais je suis ravi en admiration, quand je considère attentivement par
quels degrés Dieu nous y conduit. Il nous laisse bégayer comme des
enfants dans la loi de nature ; il nous forme

 

1 _Deuter_., XXX, 14. — 2 _Luc,_ III, 5. — 3 _Joan_., I, 14.— 4 I
_Joan.,_ I, 3. — 5 Tract. XXIV, _in Joan_., n. 4.

 

(_a_) _Var._ : Que de choses j'aurais à dire pour détruire cette pensée
! — (_b_) Ce Dieu, qui s'est rendu notre égal, ne mettra-t-il pas son
précepte en égalité avec nous?

 

381

 

peu à peu dans la loi de Moïse : il pose les fondements de la vérité par
des figures ; il nous flatte, il nous attire au spirituel par des
promesses temporelles (_a_) ; il supporte mille faiblesses, comme il dit
lui-même, à cause de la dureté des cœurs à laquelle il s'accommode par
condescendance. Il ne nous mène au grand jour de son Évangile (_b_),
qu'après nous y avoir ainsi disposés par de si longues préparations. Et
encore dans cet Évangile il y a du lait pour les enfants, il y a du
solide pour les hommes faits : _Facti estis quitus lacté opus sit, non
solido cibo_ (1) ; _lac vobis potum dedi_ (2). Tout y est dispensé par
ordre. Ce Dieu qui nous conduit ainsi pas à pas et par un progrès
insensible, ne nous montre-t-il pas manifestement qu'il a dessein de
ménager nos forces, et non pas de les accabler par des commandements
impossibles qui nous passent? Venez, venez. et ne craignez pas,
soumettez-vous à sa loi ; c'est un joug, mais il est doux ; c'est un
fardeau, mais il est léger : _Jugum enim meum suave est, et onus meum
leve_ (3) : c'est lui-même qui nous en assure, et il ne dit pas qu'il
est impossible de le porter sur nos épaules.

Toutefois je passe plus loin et je veux bien accorder, Messieurs, que
les commandements de Dieu sont impossibles : oui, à l'homme abandonné à
lui-même et sans le secours de la grâce. Or c'est un article de notre
foi que cette grâce ne nous quitte pas que nous ne l'ayons premièrement
rejetée ; et si tu la perds, chrétien, Dieu te fera connaître un jour si
évidemment que tu ne l'as perdue que par ta faute, que tu demeureras
éternellement confondu de ta lâcheté : _Non deserit, si non deseratur_
(4) : « Il ne se retire point à moins que l'on ne l'abandonne le
premier. » — « J'ai bien lu, dit saint Augustin, qu'il en a ramené à la
divine voie plusieurs de ceux qui l'abandonnaient ; mais qu'il nous ait
jamais quittés le premier, c'est une chose entièrement inouïe. » C'est
donc une extrême folie de dire que les commandements nous sont
impossibles, puisque nous avons si près de nous un si grand secours ;
aussi tous ceux qui l'ont assuré ont senti justement le coup de foudre ;

 

1 _Hebr.,_ V, 12. — I _Cor.,_ III, 2. — 3 _Matth.,_ XI, 30. — 4 S.
August., _In Psal._ CXLV, n. 9.

 

(_a_) _Var_. —  Il nous attire au spirituel pur le temporel. — (_b_) Il
ne découvre la grande lumière de son Évangile.....

 

382

 

et tant que l'Église sera Église, une telle proposition sera condamnée
par un anathème irrévocable.

Parce principe solide et inébranlable, que tout est possible à la grâce,
se détruit facilement la vaine pensée des hommes mondains qui accusent
leur tempérament de tous leurs crimes. Non, disent-ils, il n'est pas
possible de se délivrer de la tyrannie (_a_) de l'humeur qui nous
domine. Je résiste quelquefois à ma colère, mais enfin à la longue ce
penchant m'emporte ; pour me changer, il faut me refaire : c'est ce
qu'ils disent ordinairement, vous reconnaissez leurs discours. Eh bien,
chrétiens, s'il faut vous refaire, est-ce donc que vous ignorez que la
grâce de Dieu nous reforme et nous régénère en hommes nouveaux (_b_)?
Les apôtres naturellement tremblants et timides sont rendus invincibles
par cette grâce : Paul ne se plaît plus que dans les souffrances ;
Cyprien renouvelé par cette grâce, surmonte aisément dos difficultés qui
lui paraissaient insurmontables : _Confirmare se dubia, patere clausa ,
lucere tenebrosa..., geri posse quod impossibile videbatur_ (1) ; et le
reste, qu'il explique si éloquemment dans cette belle épître à Donat.
Augustin, dans la plus grande vigueur de son âge, professe la
continence, que dix jours auparavant il croit impossible.

Et tu appréhendes, fidèle, que Dieu ne puisse pas vaincre ton
tempérament et le soumettre à sa grâce ! C'est entendre bien peu sa
puissance ; car le propre de cette grâce, c'est de savoir changer nos
inclinations et de savoir aussi s'y accommoder. C'est pourquoi saint
Augustin dit qu'elle est « convenable et proportionnée : » _apta,
congruens, conveniens, contemperata_ ; qu'elle « est douce, accommodante
et contempérée ; » ( permettez-moi la nouveauté de ce mot, je n'ai pu
rendre d'une autre manière ce beau _contemperata_ de saint Augustin).
Ceux qui ont lu ses livres à Simplicien savent que tous ces mots sont de
lui : « qu'elle sait nous fléchir et nous attirer de la manière qui nous
est propre, » _quemadmodum aptum erat_ (2) ; c'est-à-dire qu'elle remue
si à propos tous les ressorts de

 

1 _Epist_., I, p. 2. — 2 _De Divers. quaest., ad Simpl_., lib. I.

 

(_a_) _Var._ : De se soustraire à la tyrannie. — (_b_) Ne savez-vous pas
que la grâce de Dieu refait les hommes et les régénère en hommes
nouveaux?

 

383

 

notre âme, qu'elle nous mène où il lui plaît par nos propres
inclinations, ou en retranchant ce qu'il y a de trop, ou en ajoutant ce
qui leur manque, ou en détournant leur cours sur d'autres objets. Ainsi
l'opiniâtreté se tourne en constance, l'ambition devient un grand
courage qui ne soupire qu'après les choses véritablement élevées, la
colère se change en zèle, et cette complexion tendre et affectueuse en
une charité compatissante.

Mais à qui est-ce, mes frères, que je dis ces choses? Ceux qui nous
allèguent sans cesse leurs inclinations, qui se déchargent sur leur
complexion de tous leurs vices, ne connaissent pas cette grâce ; ils ne
croient pas que Dieu se mêle de nos actions, ni qu'il y en ait d'autre
principe que la nature : autrement, au lieu de désespérer de pouvoir
vaincre leur tempérament, ils auraient recours à celui qui tourne les
cœurs où il lui plaît ; au lieu d'imputer leur naufrage à la violence de
la tempête, ils tendraient les mains à celui dont le Psalmiste a chanté
« qu'il bride la fureur de la mer, et qu'il calme quand il veut ses
flots agités : » _Tu dominaris potestati maris, motum autem fluctuum
ejus tu mitigas_ (1).

Puis donc qu'ils ne croient pas en la grâce, montrez-leur par une autre
voie que l'on peut se vaincre soi-même. Je ne veux que la vie de la Cour
pour les en convaincre par expérience (dans un si grand auditoire il
n'est pas qu'il ne s'y rencontre plusieurs courtisans). Qu'est-ce que la
vie de la Cour? faire céder toutes ses passions au désir d'avancer (_a_)
sa fortune. Qu'est-ce que la vie de la Cour? dissimuler tout ce qui
déplaît et souffrir tout ce qui offense, pour agréer à qui nous voulons.
Qu'est-ce encore que la vie de la Cour? étudier sans cesse la volonté
d'autrui et renoncer pour cela, s'il est nécessaire, à nos plus chères
pensées. Qui ne sait pas cela ne sait pas la Cour. Mes frères, après
cette expérience, saint Paul va vous proposer de la part de Dieu une
condition bien équitable : _Sicut exhibuistis membra vestra servire
immunditiœ et iniquitati ad iniquitatem, ita nunc exhibete membra vestra
servire justitiœ in sanctificationem_ (2) : « Comme vous vous êtes
rendus les esclaves de l'iniquité et des désirs

 

1 _Psal._ LXXXVIII, 10. — 2 _Rom.,_ XI, 19.

 

(_a_) _Var._ ; De faire.

 

384

 

séculiers, en la même sorte rendez-vous esclaves de la sainteté et

de la justice. »

Mon frère, certainement vous avez grand tort de dire que Dieu vous
demande l'impossible ; bien loin d'exiger de vous l'impossible,

il ne vous demande que ce que vous faites : _Sicut exhibuistis_.....,

_ita nunc exhibete_.... : « Faites, dit-il, pour la justice ce que vous
faites pour la vanité. » Vous vous contraignez pour la vanité,
contraignez-vous pour la justice ; vous vous êtes tant de fois surmonté
vous-même pour servir à la vanité, ah ! surmontez-vous quelquefois pour
servir à la justice. C'est beaucoup se relâcher, pour un Dieu, de ne
demander que l'égalité ; néanmoins il se réduit là: _Sicut
exhibuistis....., ita nunc exhibete_. Encore se réduira-t-il beaucoup
au-dessous. Car quoi que vous fassiez pour son service, quand aurez-vous
égalé les peines de ceux que la nécessité engage au travail, l'ambition
aux intrigues de la Cour, l'amour au service d'une maîtresse, l'honneur
aux emplois de la guerre, l'avarice à des voyages immenses et à un exil
perpétuel de leur patrie ; et pour passer aux choses de nulle
importance, le divertissement, la chasse, le jeu, à des veilles, à des
fatigues, à des inquiétudes incroyables (_a_) ? Et quand je vous parle
de Dieu, vous commencez à ne rien pouvoir ; vous m'alléguez sans cesse
le tempérament et cette complexion délicate. Où était-elle dans ce
carnaval? Où est-elle, lorsque vous passez les jours et les nuits à
jouer votre bien et celui des pauvres? Elle est revenue dans le Carême
(_b_) ; il n'y a que ce qui regarde l'intérêt de Dieu que vous appelez
impossible. Ah! j'atteste le ciel et la terre que vous vous moquez de
lui, lorsque vous parlez de la sorte, et que quoi que puisse dire votre
lâcheté, le peu qu'il demande de vous est beaucoup plus facile que ce
que vous faites.

Eh bien, mon frère, ai-je pas bien dit que tu ne pouvais maintenir
longtemps ton impossibilité prétendue? As-tu encore quelque froide
excuse? as-tu quelque vaine raison que tu puisses encore opposer à
l'autorité de la loi de Dieu? Chrétiens, écoutons encore ; il a quelque
chose à nous dire ; voici une raison d'un grand poids : La coutume
l'entraîne, dit-il ; c'est ainsi qu'on vit dans le monde ;

 

(_a_) _Var._ : Inexplicables. — (_b_) Elle ne se trouve plus.

 

385

 

il faut vivre avec les vivants, il est impossible de faire autrement.
Nous en sommes, Messieurs, en un triste état ; et les affaires du
christianisme sont bien déplorées, si nous sommes encore obligés à
combattre cette faible excuse. O Église! ô Évangile ! ô vérités
chrétiennes! où en seriez-vous, si les martyrs qui vous ont défendus
s'étaient laissé emporter par le grand nombre, s'ils avaient déféré à la
coutume (_a_), s'ils avaient voulu périr avec la multitude des infidèles
?

Mon frère, qui que tu sois qui gémis sous la tyrannie de la coutume
après que l'Église l'a désarmée, je n'ai que ce mot à te repartir (_b_),
et je l'ai pris de Tertullien dans le livre _de l'Idolâtrie_ : Tu veux
vivre avec les vivants ; à la bonne heure, je te le permets : « Il nous
est permis de vivre avec eux, mais non de mourir avec eux : » _Licet
convivere..., commori non licet_ (1) : autre chose est la société de la
vie, autre chose la corruption de la discipline. Réjouis-toi (_c_) avec
tes égaux par la société de la nature, s'il se peut par celle de la
religion ; mais que le péché ne fasse point de liaison, que la damnation
n'entre pas dans le commerce. La nature doit être commune, et non pas le
crime ; la vie, et non pas la mort ; nous devons participer aux mêmes
biens, et non pas nous associer pour les mêmes maux. Loin de nous cette
société damnable : il y a pour nous une autre vie et une autre société à
prétendre : _Licet convivere..., commori non licet. Convivamus cum eis,
conlaetemur ex communione naturœ, non superstitionis : pares anima
sumus, non disciplina ; compossessores mundi, non erroris_ (2).
Chrétiens, si vous méditez sérieusement les grandes choses que je vous
ai dites, jamais, jamais, j'en suis assuré, jamais vous ne répondrez que
ce que nous prêchons est impossible. Mais qu'il ne soit pas impossible,
c'est assez, direz-vous, qu'il nous déplaise pour nous le faire rejeter
: voyons s'il est ainsi, comme vous le dites, et entrons en notre
seconde partie.

 

1 _De Idololat_.,n. 14.— 2 _Ibid_.

 

(_a_) _Var._ : S'ils avaient fléchi sous la coutume. — (_b_) A dire. —
(_c_) Tu veux vivre avec les vivants ; à la bonne heure, vis avec eux ;
mais du moins ne meurs pas avec eux : _Licet convivere... commori non
licet_. Réjouis-toi, etc.

 

386

 


SECOND POINT.

 

Je trouve deux causes principales pour lesquelles les chrétiens mal
vivants ne peuvent écouter sans peine les vérités de l'Évangile. La
première , c'est qu'elles offensent leur orgueil, et ils s'élèvent
contre elles ; la seconde, c'est qu'elles troublent le repos de leur
mauvaise conscience, et ils ne le peuvent souffrir. Contre cet orgueil
des pécheurs, qui ne peuvent endurer qu'on les contredise ni qu'on se
mette au-dessus d'eux en censurant leurs actions, je ne puis rien dire
de plus efficace que ces belles paroles de saint Augustin dans le livre
_de la Correction et de la grâce_ (1) : « Qui que tu sois, dit-il, qui
non content de désobéir à la loi de Dieu qui t'est si connue (_a_), ne
veux pas encore que l'on te reprenne d'une si injuste désobéissance,
c'est pour cela que tu dois être repris , parce que tu ne veux pas
l'être : » _Propterea corripiendus es, quia corripi non vis_. « C’est
par ta faute que tu es mauvais ; et c'est encore une plus grande faute de
ne vouloir point être repris de ce que tu es mauvais : » _Tuum quippe
vitium est quòd malus es, et majus vitium corripi nolle, quia malus es_
: « comme s'il fallait louer les pécheurs, ou comme si faire bien ou
mal, c'était une chose indifférente » sur laquelle il faille laisser
agir chacun à sa mode : _quasi laudanda aut indifferenter habenda sint
vitia_.

Non, il n'en est pas de la sorte ; c'est en vain que tu nous dis : Priez
pour moi, mais ne me reprenez pas avec tant d'empire. — Nous voulons
bien prier pour toi, et Dieu sait que nous le faisons tous les jours ;
mais il faut aussi te reprendre, afin que tu pries toi-même : il faut te
mettre devant les yeux toute la honte de ta vie, « afin que tu te lasses
enfin de faire des actions honteuses et que confondu par nos reproches,
tu te rendes digne de louanges:» _ut Deo miserante... desinat agere
pudenda atque dolenda, et agat laudanda atque gratanda_ (2).

Et certainement, chrétiens, quelque dur que soit le front du pécheur, il
n'a pas si fort dépouillé les sentiments de la raison,

 

1 Cap. V, n. 7. — _De Corrept. et grat_., loc. mox cit.

(_a_) _Var._ : « Qui connaissant les commandements de Dieu sans les
faire, ne veux pas encore... »

 

387

 

qu'il ne lui reste quelque honte de mal faire. « La nature, dit
Tertullien, a couvert tout le mal de crainte ou de honte : » _Omne malum
aut timore aut pudore natura perfundit_ (1) ; mais surtout il faut avouer
que la honte presse vivement les consciences. Tel pécheur, à qui l'on
applaudit, se déchire lui-même en secret par mille reproches, et ne peut
supporter son crime ; c'est pourquoi il se le cache en lui-même, il en
détourne ses yeux : « Il le met derrière son dos, » dit saint Augustin
(2). J'ai trahi lâchement mon meilleur ami, j'ai ruiné cette famille
innocente ; quelle honte! mais n'y songeons pas ; songeons que j'ai établi
ma fortune ou contenté ma passion. N'y songeons pas, dites-vous ; c'est
pour cela, c'est pour cela qu'il faut vous y faire songer. Oui, oui, je
viendrai à vous, ô pécheurs, avec toute la force, toute la lumière,
toute l'autorité de l'Évangile. Ces infâmes pratiques que vous cachez
avec tant de soin sous le masque d'une vertu empruntée, ce que vous vous
cachez à vous-mêmes par tant de feintes excuses par lesquelles vous
palliez vos méchancetés (vous savez bien le traité infâme que vous avez
fait de ce bénéfice), c'est ce que je veux étaler à vos yeux dans toute
son étendue (_a_).

Ces vérités évangéliques dont la pureté incorruptible fait honte à votre
vie déshonnête , vous ne voulez pas les voir, je le sais ; vous ne les
voulez pas devant vous, mais derrière vous ; et cependant, dit saint
Augustin, quand elles sont devant nous, elles nous guident ; quand elles
sont derrière, elles nous chargent. Vive Dieu ! ah ! j'ai pitié de votre
aveuglement ; je veux ôter de dessus votre dos ce fardeau qui vous
accable et mettre devant vos yeux cette vérité qui vous éclaire. La
voilà, la voilà dans toute sa force, dans toute sa sainteté, dans toute
sa sévérité ; envisagez cette beauté, et ayez confusion de vous-même ;
regardez-vous dans cette glace, et voyez si votre laideur est
supportable. Otez, ôtez, vous me faites honte, et c'est ce que je
demande : cette honte, c'est votre salut. Que ne puis-je dompter cette
impudence! que ne puis-je amollir ce front d'airain! Jésus regarde
Pierre qui l'a renié et qui ne sent

 

1 _Apolog_., n. 1. — 2 Enarr. _in Psal._ c, n. 3.

 

(_a_) _Var._ : Je viendrai à vous, ô pécheurs: ce que vous me cachez
avec tant de soin....., c'est ce que je veux étaler, etc.

 

388

 

pas encore son crime ; il le regarde et lui dit tacitement : O homme
vaillant et intrépide, qui devais être le seul courageux dans le
scandale de tous tes frères, regarde où aboutit cette vaillance : ils
s'en sont fuis, il est vrai ; tu es le seul qui m'as suivi, mais tu es
aussi le seul qui me renies. C'est ce que Jésus lui reprocha par ce
regard, et Pierre l'entendit de la sorte ; il eut honte de sa
présomption, et il pleura son infidélité : _Flevit amarè_ (1). Que
dirai-je du roi David, qui prononce sa sentence sans y penser? 11
condamne à mort celui qui a enlevé la brebis du pauvre, et il ne songe
pas à celui qui a corrompu la femme et fait tuer le mari. Les vérités de
Dieu sont loin de ses yeux, ou s'il les voit, il ne se les applique pas.
Vive Dieu ! dit le prophète Nathan ; cet homme ne se connaît plus (_a_),
il faut lui mettre son iniquité devant sa face. Laissons la brebis et la
parabole : « C'est vous, ô Roi, qui êtes cet homme, c'est vous-même : »
_Tu es ille vir_ (2). Il revient à lui, il se regarde, il a honte et il
se convertit. Ainsi je ne crains pas de vous faire honte ; rougissez ,
rougissez tandis que la honte est salutaire, de peur qu'il ne vienne une
honte qui ne servira plus pour vous corriger, mais pour vous désespérer
et vous confondre. Rougissez, rougissez en voyant votre laideur, afin
que vous recouriez à la grâce qui peut effacer ces taches honteuses, et
qu'ayant horreur de vous-même, vous commenciez à plaire à celui à qui
rien ne déplaît que le péché seul (_b_) : _Confundantur et convertantur_
(3). Ah! qu'ils soient confondus, pourvu enfin qu'ils soient convertis.

Je vous ai dit, Messieurs, que non-seulement l'orgueil se fâche d'être
repris, mais que la fausse paix des pécheurs se plaint d'être troublée
par nos discours. Plût à Dieu qu'il fût ainsi! Cette plainte ferait
notre gloire ; et notre malheur, chrétiens, c'est qu'elle n'est pas
assez véritable. Nous savons (_c_), à la vérité, que nous remplissons
d'amertume l'âme des pécheurs, lorsque nous les venons troubler dans
leurs délices. Laban pleure et ne se peut consoler de ce qu'on lui a
enlevé ses idoles : _Cur furatus es deos meos_ (4)? Le peuple insensé
s'est fait des dieux qui le précèdent, des dieux

 

1 _Luc,_ XXII, 62.— 2 II _Reg_., XII, 7. — 3 _Psal._ CXXVIII, 5. — 4
_Genes.,_ XXXI, 30.

 

(_a_) _Var._ : Ne se connaît pas. — (_b_) Que l'iniquité. — (_c_) Nous
n'ignorons pas que nous remplissons.....

 

389

 

qui touchent ses sens ; et il danse, et il les admire, et il court après,
et il ne peut souffrir qu'on les lui ôte. Ainsi je ne m'étonne pas si le
pécheur, voyant la parole divine venir à lui impérieusement pour
détruire ces idoles pompeuses qu'il a élevées ; si, voyant qu'on veut
réduire à néant ce qui occupe en son cœur une place si spacieuse, ces
grands palais, ces chères idées, ces attachements trop aimables, il ne
peut souffrir sans impatience de voir tout d'un coup s'évanouir en fumée
ce qui lui est le plus cher. Car encore que vous lui laissiez ses
richesses, sa puissance, ses maisons superbes, ses jardins délicieux,
néanmoins il croit qu'il perd tout, quand vous voulez lui en donner un
autre usage : comme un homme qui est assis dans une table délicate,
quoique vous lui laissiez toutes les viandes, il croit néanmoins perdre
le festin s'il perd tout à coup le goût qu'il y trouve et l'appétit
qu'il y a.

Ainsi les pécheurs, accoutumés à se servir de leurs biens pour contenter
leurs passions (_a_), se persuadent qu'ils n'ont plus rien quand vous
leur défendez cet usage. Quoi ! vous me dites, ô prédicateur , qu'il ne
la faut plus voir qu'avec crainte, ni lui parler qu'avec réserve, ni
l'aimer autrement qu'en Notre-Seigneur ! Et que deviendront toutes ces
douceurs, toutes ces aimables familiarités (_b_) ? Il s'imaginerait
avoir tout perdu, et qu'il ne saurait plus que faire en ce monde. C'est
pourquoi il s'irrite contre ces conseils, et il ne les peut endurer
(_c_).

Mais il y a encore une autre raison de l'impatience qu'il nous témoigne,
c'est qu'il goûte une paix profonde dans la jouissance de ses plaisirs.
Au commencement, à la vérité, sa conscience incommode venait
l'importuner mal à propos, elle l'effrayait quelquefois par la terreur
des jugements de Dieu ; maintenant il l'a enchaînée et il ne lui permet
plus de se remuer ; il a ôté toutes les pointes par lesquelles elle
piquait son cœur si vivement ; ou elle ne parle plus, ou il ne lui reste
plus qu'un faible murmure, qui n'est pas capable de l'interrompre. Parce
qu'il a oublié Dieu, il croit que Dieu l'a oublié et ne se souvient plus
de le punir : _Dixit enim in_

 

(_a_) _Var_. : Accoutumés à un certain usage de leurs biens. —(_b_)
Toutes ces complaisances, toutes ces douces familiarités. — (_c_) Il ne
peut souffrir ces sages conseils.

 

390

 

_corde suo : Oblitus est Deus_ (1) ; c'est pourquoi il dort à son aise
sous l'ombre (_a_) des prospérités qui le flattent. Et vous venez
l'éveiller ; vous venez, ô prédicateurs, avec vos exhortations et vos
invectives, animer cette conscience qu'il croyait avoir désarmée ! Ne
vous étonnez pas s'il se fâche. Comme un homme qu'on éveille en sursaut
dans son premier somme où il est assoupi profondément, il se lève en
murmurant : O homme fâcheux, quel importun vous êtes ! Qui êtes-vous, et
pourquoi venez-vous troubler mon repos? — Pourquoi? le demandez-vous?
C'est parce que votre sommeil est une léthargie, parce que votre repos
est une mort, parce que je ne puis vous voir courir à votre perte
éternelle en riant, en jouant, en battant des mains, comme si vous
alliez au triomphe. Je viens ici pour vous troubler dans cette paix
pernicieuse. _Surge, qui dormis, et exurge à mortuis_ (2). Je viens
rendre la force et la liberté à cette conscience malheureuse dont vous
avez si longtemps étouffé la voix.

Parle, parle, ô conscience captive : parle, parle, il est temps de
rompre ce silence violent que l'on t'impose. Nous ne sommes point dans
les bals, dans les assemblées, dans les divertissements, dans les jeux
du monde ; c'est la prédication que tu entends, c'est l'église de Dieu
où tu es. Il t'est permis de parler devant ses autels ; je suis ici de
sa part pour te soutenir dans tes justes reproches. Raconte à cette
impudique toutes ses ordures, à ce voleur public toutes ses rapines, à
cet hypocrite qui trompe le monde la honte de son ambition cachée, à ce
vieux pécheur qui avale l'iniquité comme l'eau la longue suite de ses
crimes : dis-lui que Dieu qui l'a souffert, ne le souffrira pas toujours
: _Tacui, numquid semper tacebo_ (3) ? « Si je me suis tu, dit le
Seigneur, est-ce que je nie tairai éternellement ? » Dis-lui que sa
justice ne permettra pas qu'il se moque toujours de sa bonté, ni qu'il
brave insolemment sa miséricorde par ses ingratitudes continuelles.
Dis-lui que la foi si souvent violée, les sacrements si souvent
profanés, la grâce si souvent foulée aux pieds, ce long oubli de Dieu,
cette résistance opiniâtre à ses volontés, ce mépris si outrageux de son

 

1 _Psal._ X, H, 11. —  2 _Ephes.,_ V, 14. — 3 _Isa_., XLII, 14.

 

(_a_) _Var._ : A l'ombre.

 

391

 

Saint-Esprit, lui amasse un trésor de haine dont le poids est déjà si
grand qu'il ne peut plus différer longtemps à tomber sur sa tête et à
l'écraser ; et que si Dieu patient et bon ne précipite pas sa vengeance,
c'est à cause qu'il saura bien nous faire payer au centuple un mépris si
outrageux de sa clémence (_a_).

Ah ! que ce discours est importun ! Que plût à Dieu, mon frère, qu'il te
le fût encore davantage ! Plût à Dieu que tu ne pusses te souffrir
toi-même ! peut-être que ton cœur ulcéré se tournerait au médecin ;
peut-être que le sentiment de ta misère te ferait gémir en ton cœur
(_b_) et regretter les désordres de ta vie passée. Au lieu de t'irriter
contre celui qui t'exhorte, tu t'irriterais contre toi-même ; et ayant
fait naître une douleur qui sera la cause de ta guérison, tu dirais un
jour à ton Dieu dans l'épanchement de ton cœur : _Tribulationem et
dolorem inveni_ (1) : enfin je l'ai trouvée, cette affliction
fructueuse, cette douleur salutaire de la pénitence. « J'ai trouvé
l'affliction et la douleur : » plusieurs afflictions m'ont trouvé, que
je ne cherchais pas ; mais enfin j'ai trouvé une affliction qui méritait
bien que je la cherchasse, c'est l'affliction d'un cœur contrit et
attristé de ses péchés : je l'ai trouvée, cette douleur, « et j'ai
invoqué le nom de Dieu : » je me suis affligé de mes crimes, et je me
suis converti à celui qui les efface : _Tribulationem et dolorem inveni,
et nomen Domini invocavi_ (2). On m'a sauvé, parce qu'on m'a blessé ; on
m'a donné la paix, parce qu'on m'a offensé ; on m'a dit des vérités qui
ont déplu premièrement à ma faiblesse, et ensuite qui l'ont guérie. Si
ce sont ces vérités que nous vous prêchons, pourquoi refusez-vous de les
entendre? Et pourquoi une petite amertume, que votre goût malade y
trouve d'abord, vous empêche-t-elle de recevoir une médecine si
salutaire (_c_) ? _Si veritatem dico vobis, quare non creditis mihi_?
C'est ce que j'avais à vous dire dans ma seconde partie.

 

1 _Psal._ CXIV, 3. — 2 _Ibid_., 4.

 

(_a_) _Var._: De sa miséricorde. — (_b_)  En toi-même. — (_c_) Et
pourquoi leur dureté apparente vous empêche-t-elle de les recevoir?

 

392

 


TROISIÈME POINT.

 

Les pécheurs superbes et opiniâtres, convaincus par tous les endroits
qu'il n'y a aucune raison qui puisse autoriser leur résistance contre
les prédicateurs de l'Évangile, s'imaginent faire quelque chose bien
considérable en alléguant de mauvais exemples, et surtout quand ils les
rencontrent dans ceux qui sont destinés pour les instruire ; c'est alors,
Messieurs, qu'ils triomphent et qu'ils croient que désormais (_a_) il
n'y a plus rien par où l'on puisse combattre leur impénitence. C'est
pourquoi le Sauveur Jésus prévoyant qu'ils auraient encore ce méchant
prétexte pour ne se rendre point à la vérité, a été au-devant dans son
Évangile, lorsqu'il a dit ces paroles :... _super cathedram Moysis ;
quœcumque dixerint vobis, servate et facile_ (1). O hommes curieux et
dili-gens à rechercher les vices des autres, lâches et paresseux à
corriger vos propres défauts, pourquoi examinez-vous avec tant de soin
les mœurs de ceux qui vous prêchent? Considérez plutôt que ce qu'ils
vous disent c'est la vérité, et que leur mauvais exemple ne ruine pas en
vos esprits leur bonne doctrine : _Quœcumque dixerint vobis, servate et
facite_.

Ce n'est pas mon intention, chrétiens, de vous alléguer ces paroles pour
autoriser les désordres ou la mauvaise vie des prédicateurs qui disent
bien et font mal. Je sais qu'ils ne doivent pas se persuader que le bien
qu'ils ont dit serve d'excuse au mal qu'ils ont fait ; au contraire, dit
saint Augustin (2), il leur sera reproché avec justice que, « puisqu'ils
voulaient qu'on les écoutât, ils devaient auparavant s'écouter
eux-mêmes ; qu'ils devaient dire avec le Prophète : » _Audiam quid
loquatur in me Dominus Deus_ (3) : « J'écouterai ce que dira en moi le
Seigneur, parce qu'il mettra en ma bouche des paroles de paix pour son
peuple (_b_) ; » ce qu'il me donne l'autorité de parler je le dirai aux
autres, parce que c'est ma vocation et mon ministère : _Loquetur pacem
in_

 

1 _Matth.,_ XXIII, 3. — 2 Enarr. _in Psal._ XLIX, n. 23. — 3 _Psal._
LXXXIV, 9.

 

(_a_) _Var._ : Et qu'ils croient qu'il n'y a plus rien désormais par
où..... —

(_b_)« Parce que ce seront des paroles de paix pour son peuple. »

 

393

 

_plebem suam_ ; mais je serai le premier des écoutants (_a_) : _Audiam
quid loquatur in me Dominus Deus_ ; et si nous manquons de le faire, je
le dirai hautement, quand je me devrais ici condamner moi-même, nous
trahissons lâchement notre ministère, le plus saint et le plus auguste
qui soit dans l'Église ; nous détruisons notre propre ouvrage, et nous
donnons sujet aux infirmes de croire que ce que nous enseignons est
impossible, puisque nous-mêmes qui le prêchons, néanmoins ne le faisons
pas.

Après que nous nous sommes ainsi condamnés nous-mêmes, si nous manquons
à notre devoir, nous parlons maintenant, Messieurs, en faveur de la
vérité qui vous est annoncée par notre entremise ; et encore que nous
puissions dire qu'il y a beaucoup de prédicateurs qui édifient l'Église
de Dieu par leurs œuvres et par leurs paroles (_b_), néanmoins sans nous
servir de cette défense, nous nous contentons de vous avertir en la
charité de Notre-Seigneur que vous ne soyez point curieux de rechercher
la vie de ceux qui vous prêchent ; mais que vous receviez humblement la
nourriture des enfants de Dieu, quelle que soit la main qui vous la
présente, et que vous respectiez la voix du pasteur même dans la bouche
du mercenaire. Saint Augustin, Messieurs, voulant nous faire entendre
cette vérité, s'objecte d'abord à lui-même ce passage de l'Écriture :
_Numquid colligunt de spinis uvas, aut de tribulis ficus_ (1) ? « Des
épines peuvent-elles produire des raisins ? » Des prédicateurs corrompus
peuvent-ils porter la parole de vie éternelle? peuvent-ils engendrer un
fruit qui n'est pas de leur espèce ? Et il éclaircit cette difficulté
par une excellente comparaison. Il est vrai, dit ce docteur
incomparable, qu'un buisson ne produit point de raisins ; mais il les
soutient quelquefois : on plante une haie auprès d'une vigne ; la vigne
étendant ses branches, en pousse quelques-unes à travers la haie ; et
quand le temps de la vendange approche, vous voyez une grappe suspendue
au milieu des épines : « Le buisson porte un fruit qui ne lui appartient
pas, mais qui n'en est pas moins le fruit de

 

1 _Matth.,_ VII, 16.

 

(_a_) _Var_. : Parce que c'est mon devoir : _Loquetur pacem in plebem
suam_ ; mais je devais être le premier des écoutons. — (_b_) Par leur
vie et par leurs paroles.

 

394

 

la vigne, quoiqu'il soit appuyé sur le buisson : » _Portat fructum spina
non suum ; non enim spinam vitis attulit, sed spinis palmes incubuit_
(1).

Ainsi la chaire de Moïse dont parle le Fils de Dieu dans son Évangile ;
et disons, pour nous appliquer cette doctrine, la chaire de Jésus-Christ
et des apôtres que nous remplissons dans l'Église, c'est une vigne
sacrée ; la doctrine enseignée par les mauvais, c'est la branche de
cette vigne qui produit son fruit sur le buisson. Ne dédaignez pas ce
raisin, sous prétexte que (_a_) vous le voyez parmi des épines ; ne
rejetez pas cette doctrine, parce qu'elle est environnée de mauvaises
mœurs : elle ne laisse pas de venir de Dieu ; et vous devez regarder de
quelle racine elle est née, et non pas sur quel appui (_b_) elle est
soutenue : _Lege uvam inter spinas pendentem, sed de vite nascentem_
(2). Approchez et ne craignez pas de cueillir ce raisin parmi ces
épines ; mais prenez garde, dit saint Augustin, que vous ne déchiriez
votre main en le cueillant ; c'est-à-dire recevez la bonne doctrine,
gardez-vous du mauvais exemple (_c_) ; faites ce qu'ils disent, prenez
le raisin ; ne faites pas ce qu'ils font, gardez-vous des épines ; et
craignez, dit saint Augustin en un autre endroit, que vous ne vous
priviez vous-même (_d_) de la nourriture de la vérité, pendant que votre
délicatesse et votre dégoût vous fait toujours chercher quelque nouveau
sujet de dégoût (_e_) ou dans le vaisseau où l'on vous le présente, ou
dans l'assaisonnement : _Veritas tibi undelibet loquatur, esuriens
accipe, ne unquam ad te perveniat panis, dùm semper quod reprehendas in
vasculo fastidiosus... inquiris_ (3).

Cessez donc de travailler vos esprits à rechercher curieusement notre
vie. Ne dites pas : J'ai découvert les intrigues de celui-là et les
secrètes prétentions de cet autre ; ne dites pas que vous avez reconnu
son faible et que vous avez enfin découvert à quoi tendent tant de beaux
discours. Vaine et inutile recherche. Car outre

 

1 Tract, XLVI _in Joan.,_ n. 6. — 2 _Serm_. XLVI, n. 22. — 3 _Serm_.,
III _in Psal._ XXXVI, n. 20.

 

(_a_) _Var._ : A cause que. — (_b_) Sur quoi. — (_c_) N'imitez pas le
mauvais exemple. __ (_d_) Que vous ne priviez votre âme. — (_e_) Pendant
que votre délicatesse et votre dégoût vous l'ait toujours trouver.....

 

395

 

que vous imposez souvent à leur innocence, quand ce que vous leur
reprochez serait véritable, quelle merveille, Messieurs, d'avoir trouvé
des péchés dans des pécheurs, et dans des hommes des défauts humains? Ce
n'est pas ce qui est digne de votre recherche. Ce qui mérite
l'application de votre esprit, c'est premièrement, chrétiens, de vous
souvenir de ce que vous êtes, et de ne juger pas témérairement les oints
du Seigneur, les ministres de ses sacrements et de sa parole, (_a_) Mais
si le mal est si manifeste qu'il ne puisse plus se dissimuler, ne perdez
pas le respect pour la vérité à cause de celui qui la prêche ; admirez
au contraire, admirez en nous-mêmes l'autorité, la force de la loi de
Dieu, en ce qu'elle se fait honorer même par ceux qu'elle condamne et
les contraint de déposer contre eux-mêmes en sa faveur. Enfin ne croyez
pas vous justifier en débitant par le monde les vices des autres ;
songez qu'il y a un tribunal où chacun sera j ugé par ses propres faits.
Jésus-Christ a condamné l'aveugle qui mène, mais il n'a pas absous
l'aveugle qui suit ; « ils se perdent tous deux dans la même fosse (_b_)
: » _Ambo in foveam cadunt_ (1). Ainsi, mes frères, la chute de ceux que
vous voyez au-dessus de vous dans les fonctions ecclésiastiques, bien
loin de vous porter au relâchement , vous doit inspirer de la crainte et
vous faire d'autant plus trembler que vous voyez tomber les colonnes
mêmes (_c_) : _Non sit delectatio minorum lapsits majorum, sed sit casus
majorum tremor minorum_ (2).

Nous avons ouï avec patience une partie des reproches que vous faites
aux prédicateurs, et l'intérêt de votre salut nous a obligés d'y
répondre par des maximes tirées de l'Évangile. Maintenant écoutez,
Messieurs, les justes plaintes que nous faisons de vous ; il est bien
raisonnable que vous nous écoutiez à votre tour, d'autant plus que nous
ne parlons pas pour nous-mêmes, mais pour votre utilité. Nous nous
plaignons donc, chrétiens, et nous nous

 

1 _Matth.,_ XV, 14. — 2 S. August., _In Psal._ L, n. 3.

 

(_a_) _Note marg._ : Fussiez-vous des souverains, fussiez -vous des
rois ; dans l'Église de Dieu, le peuple et les brebis ; par conséquent ne
reprenez pas les oints du Seigneur, les ministres de ses sacrements et
de sa parole. — (_b_) _Var._ : « Us tombent tous deux dans la même
fosse. »— (_c_) Et vous devez d'autant plus trembler que vous voyez
chanceler les colonnes mêmes.

 

396

 

en plaignons à Dieu et aux hommes, nous nous en plaignons à vous-mêmes,
que vous faites peu d'état de notre travail. Ce que je veux dire,
Messieurs, ce n'est pas que vous preniez mal nos pensées, que vous
censuriez nos actions et nos discours ; tout cela est trop peu de chose
pour nous émouvoir. Quoi ! cette période n'a pas ses mesures, ce
raisonnement n'est pas dans son jour, cette comparaison n'est pas bien
tournée : c'est ainsi qu'on parle de nous. Nous ne sommes pas exempts
des mots de la mode : dites, dites ce qu'il vous plaira ; nous
abandonnons de bon cœur à votre censure ces ornements étrangers que nous
sommes contraints quelquefois de rechercher pour l'amour de vous,
puisque telle est votre délicatesse que vous ne pouvez goûter
Jésus-Christ tout seul dans la simplicité de son Évangile ; tranchez,
décidez, censurez, exercez là-dessus votre bel esprit, nous ne nous en
plaignons pas. En quoi donc nous plaignons-nous justement que vous
méprisez notre travail ? En ce que vous nous écoutez, et que vous ne
nous croyez pas ; en ce qu'on ne vit jamais un si grand concours, et si
peu de componction ; en ce que nous recevons assez de compliments, et
que nous ne voyons point de pénitence.

Saint Augustin, étant dans la chaire, a dit autrefois à ses auditeurs :
Considérez, mes frères, que « notre vie est pénible et laborieuse,
accompagnée de grands périls. » Après avoir ainsi représenté ses travaux
et ses périls : « Consolez-nous en bien vivant : » _Vitam nostram
infîrmam, laboriosam, periculosam, in hoc mundo consolamini bene
vivendo_ (1). Je puis bien parler après ce grand homme et vous
représenter avec lui doucement, en simplicité de cœur, qu'en effet notre
vie est laborieuse. Nous usons nos esprits à chercher dans les saintes
Lettres et dans les écrivains ecclésiastiques ce qui est utile à votre
salut, à choisir les matières qui vous sont propres, à nous accommoder
autant qu'il se peut à la capacité de tout le monde ; il faut trouver du
pain pour les forts et du lait pour les enfants. Eh! c'est assez parler
de nos peines, nous ne vous les reprochons pas ; après tout c'est notre
devoir ; si le travail est fâcheux, l'oisiveté d'autre part n'est pas
supportable. Mais si vous avez peu d'égard à notre travail, ah!

 

1 Tract. XVIII in _Joan.,_ n. 12.

 

397

 

ne comptez pas pour rien notre péril. Quel péril? Nous sommes
responsables devant Dieu de tout ce que nous vous disons : est-ce tout?
et de ce que nous vous taisons. Si nous dissimulons vos vices, si nous
les déguisons, si nous les flattons, si nous désespérons les faibles, si
nous flattons les présomptueux, Dieu nous en fera rendre compte. Est-ce
là tout notre péril? Non, mes frères, ne le croyez pas ; notre plus grand
péril, c'est lorsque nous faisons notre devoir. J'ai quelque peine,
Messieurs, à vous parler de notre emploi ; ce qui m'y fait résoudre,
c'est que j'en espère pour vous de l'instruction ; et ce qui me rassure,
c'est que je ne parle pas de moi-même.

Saint Augustin dit : Nous devons souhaiter pour votre bien que vous
approuviez nos discours ; car quel fruit peut-on espérer, si vous
n'approuvez pas ce que nous disons? C'est donc ce que nous devons
désirer le plus, et c'est ce que nous avons le plus à craindre.
Dispensez-moi, Messieurs, de vous expliquer plus au long ce que vous
devez assez entendre. Ah ! cessons de parler ici de nous-mêmes ; venons à
la conclusion de saint Augustin : _Consolamini bene vivendo ; nolite nos
atterere malis moribus vestris_ (1). Parmi tant de travaux et tant de
périls, quelle consolation nous peut-il rester que dans l'espérance de
gagner les âmes? Nous ne sommes pas si malheureux qu'il n'y en ait qui
profitent de notre parole ; mais voici, dit saint Augustin , ce qui rend
notre condition misérable : _In occulto est unde gandeam, in publico est
unde torquear_ (2) : « Ce qui nous fâche est public, ce qui nous console
est caché ; » nous voyons triompher hautement le vice qui nous afflige,
et nous ne voyons pas la pénitence qui nous édifie. _Luceat lux vestra
coram hominibus_ (3).

 

1 Tract., XVIII in _Joan.,_  n. 12.— 2 _Serm_., CCCXCII, n. 6. — 3
_Matth.,_ V, 16.

[Précédente]

[Accueil]

[Suivante]
